# DECODIFICADOR BCD A 7 SEGMENTOS

[[_TOC_]]

## 1. Descripción

En este ejemplo se diseña un decodificador BCD (Binary-Coded Decimal) a 7 
segmentos. Este caso permite poner en práctica el diseño de circuitos digitales 
a **"nivel de modulos"** (*module-level*) o **"nivel de transferencia entre registros"**
(*register transfer-level*), lo que implica el uso de bloques de tamaño 
intermedio (sumadores, comparadores, multiplexores, etc.) dentro de la FPGA, 
en vez de simplemente compuertas lógicas. Este tipo de diseño permite 
ejercitarse en el uso de operaciones lógicas y relacionales, y de sentencias 
tipo "if" y "case".

Un decodificador BCD a 7 segmentos es un dispositivo digital **combinacional**
que, como su nombre lo indica, permite transformar un dato binario BCD a otro
que permite mostrar el valor decimal correspondiente en un display de 7 
segmentos. Esto se aprecia en la siguiente imagen [^1]. 

![Dibujo decoder + display](.images/BCDa7seg_Dibujo.jpg)

El decodificador que se diseña tiene 5 líneas de entrada y 7 de salida. De las entradas, 4 son
de datos BCD de entrada y 1 es de **habilitación por nivel alto**. Las 7 salidas 
corresponden ya a los datos para comandar un display de 7 segmentos, una salida
por cada segmento. 

![Diagrama del decodificador.png](.images/Diagrama_en_Bloques.png)

Para este decodificador, se pretende que se pueda mostrar en un display todos los 
valores hexadecimales (0 a F), no solo los valores del 0 al 9. Se podría decir
que es un decodificador **"BCH (Binary-Coded Hexadecimal) a 7 segmentos"**. Además, 
se desea poder configurar si el decodificador actúa sobre un dispay de tipo ánodo
común o cátodo común. Seguidamente, se observa la tabla de verdad:

![Tabla de verdad](.images/Tabla de verdad.png)

La correspondencia entre cada línea de salida y los segmentos de un display es:
* seg7_out(0) --> segmento a
* seg7_out(1) --> segmento b
* seg7_out(2) --> segmento c
* seg7_out(3) --> segmento d
* seg7_out(4) --> segmento e
* seg7_out(5) --> segmento f
* seg7_out(6) --> segmento g

Se observa en la siguiente imagen [^2] el nombre de cada segmento de un display 
y la conexión interna de este según si es cátodo o ánodo común:
![Nombres de segmentos y conexión interna de un display](.images/Segmentos_y_conexion_interna.png)

Además de los segmentos ya mencionados, se aprecia un LED "dp" (*Decimal Point*)
que se utiliza para poner el punto decimal. Para este ejemplo, no se usa dicho 
LED.

## 2. Código

### 2.1. VHDL

Primero que nada, se incluyen los paquetes necesarios, que por el momento es
solo el *std_logic_1164* para usar los tipos de datos **std_logic** y 
**std_logic_vector**.

```vhdl
--Inclusión de paquetes.
library ieee; 			--Biblioteca estándar IEEE.
use ieee.std_logic_1164.all;	--Paquete para std_logic y std_logic_vector.
```

Luego, se declara la **entidad** del decodificador. Esta solo tiene los pines 
de I/O del dispositivo y un genérico (*generic*) que permitirá configurar la 
salida del decoficador para el modo ánodo o cátodo común.

```vhdl
--Declaración de la entidad.
entity BCDTo7seg is
	generic(commonAnode : BOOLEAN := TRUE);
	port(
		BCD_in   : in std_logic_vector(3 downto 0);
		ena_in 	 : in std_logic;
		seg7_out : out std_logic_vector(6 downto 0)
	);
end entity BCDTo7seg;
```
Finalmente, se declara la **arquitectura** del decodificador. Basándose en la 
tabla de verdad antes vista, se asigna a la salida los valores correspondientes 
según la entrada y el modo elegido: cátodo o ánodo común.

Primero, se declara la constante **ONES** que se utiliza para invertir todos los
bits de la señal de salida. También, se declara la señal **seg7cc_s** que será 
la salida para el modo cátodo común. En caso de configurar al decodificador en 
modo ánodo común, la salida final será la señal **seg7cc_s** invertida en todos 
sus bits. 

```vhdl
--Declaración de la arquitectura.
architecture BCDTo7seg_arch of BCDTo7seg is
	--Declaración de constante que sirve para invertir bits.
	constant ONES 	: std_logic_vector(6 downto 0) := "1111111";
	--Declaración de señal que es la salida para cátodo común.
	signal seg7comCath_s : std_logic_vector(6 downto 0);
begin
	--Proceso para convertir de BCD a 7 segmentos.
	makeConversion: process(BCD_in, ena_in)
	begin
		if ena_in = '1' then
			case BCD_in is
				when "0000" =>
					seg7comCath_s <= "0111111";-- Display: 0.
				when "0001" =>
					seg7comCath_s <= "0000110";-- Display: 1.
				when "0010" =>
					seg7comCath_s <= "1011011";-- Display: 2.
				when "0011" =>
					seg7comCath_s <= "1001111";-- Display: 3.
				when "0100" =>
					seg7comCath_s <= "1100110";-- Display: 4.
				when "0101" =>
					seg7comCath_s <= "1101101";-- Display: 5.
				when "0110" =>
					seg7comCath_s <= "1111101";-- Display: 6.
				when "0111" =>
					seg7comCath_s <= "0000111";-- Display: 7.
				when "1000" =>
					seg7comCath_s <= "1111111";-- Display: 8.
				when "1001" =>
					seg7comCath_s <= "1101111";-- Display: 9.
				when "1010" =>
					seg7comCath_s <= "1110111";-- Display: A.
				when "1011" =>
					seg7comCath_s <= "1111100";-- Display: b.
				when "1100" =>
					seg7comCath_s <= "0111001";-- Display: C.
				when "1101" =>
					seg7comCath_s <= "1011110";-- Display: d.
				when "1110" =>
					seg7comCath_s <= "1111001";-- Display: E.
				when others =>
					seg7comCath_s <= "1110001";-- Display: F.
			end case;
		else
			seg7comCath_s <= "0000000"; --Cuando el conversor no está habilitado.
		end if;
	end process makeConversion;

	--Inversión de bits de salida si el decodificador es ánodo común.
	seg7_out <= (seg7comCath_s xor ONES) when (commonAnode = TRUE) else
			     seg7comCath_s; --commonAnode = FALSE.
end architecture BCDTo7seg_arch;
```
Se observa como se utilizan las sentencias **if-elsif-else** y **case-when**, 
las cuales están dentro del proceso **makeConversion** ya que son 
"secuenciales". Recordar que en realidad estas sentencias solo describen un 
proceso **como si fuese secuencial**, aunque en realidad en la FPGA 
**se termina sintentizando todo como un circuito**, que es concurrente.

Para ver todo el **código** del módulo y el *testbench* en VHDL, 
ir [aquí](VHDL)

## 3. Simulación

Como se trata de un **circuito combinacional**, se diseñan dos *testbench* para 
probar de **forma exhaustiva** al decodificador. Son dos *testbench* porque cada
uno prueba al decodificador en un modo de operación: ánodo o cátodo común. 

Ambos *testbench* son prácticamente idénticos, solo cambia el valor del genérico
**commonAnode** mapeado. Se destaca el uso de un **record** y un **array** para 
crear un vector con un tipo de dato *stimulus* que aglomere los datos de 
entrada. De esta manera, es más sencillo modificar los datos de estímulo y el 
código queda más legible y prolijo.

```vhdl
--Declaración de tipo de dato stimulus y de tipo vector de stimulus para
--agrupar en este los valores de entrada.
type stimulus is record
	ena     : std_logic;
	bcd     : std_logic_vector(3 downto 0);
end record stimulus;

type stimulus_vec is array (integer range <>) of stimulus;

--Declaración de un vector de stimulus con los datos de entrada.
constant IN_BCD : stimulus_vec := (
	('1', "0000"), ('1', "0001"), ('1', "0010"), ('1', "0011"),
	('1', "0100"), ('1', "0101"), ('1', "0110"), ('1', "0111"),
	('1', "1000"), ('1', "1001"), ('1', "1010"), ('1', "1011"),
	('1', "1100"), ('1', "1101"), ('1', "1110"), ('1', "1111"),

	('0', "0000"), ('0', "0001"), ('0', "0010"), ('0', "0011"),
	('0', "0100"), ('0', "0101"), ('0', "0110"), ('0', "0111"),
	('0', "1000"), ('0', "1001"), ('0', "1010"), ('0', "1011"),
	('0', "1100"), ('0', "1101"), ('0', "1110"), ('0', "1111")
);
```
También, se destaca que lo anterior permite aplicar secuencialmente los 
estímulos de entrada con la sentencia **for**.

```vhdl
--Proceso de aplicación de estímulos.
applyStimulus : process
begin
	for i in IN_BCD'range loop
		test_ena_s  <= IN_BCD(i).ena;
		test_BCD_s <= IN_BCD(i).bcd;
		wait for 10 ns;
	end loop;
	wait;
end process applyStimulus;
```

Una vez hechos los *testbenches*, se realizan las simulaciones utilizando el 
*toolchain* correspondiente. Para más información, ver sección 6 del presente 
documento.

### 3.1. Resultados

En la siguiente imagen se aprecian las formas de onda visualizadas con gtkWave.

**Cátodo común**

![Simulación VHDL Cátodo Común](.images/FormasDeOnda_CatodoComun.png)

**Ánodo común**

![Simulación VHDL Ánodo Común](.images/FormasDeOnda_AnodoComun.png)

Se observa en ambos casos como las salidas del decodificador cumplen con el 
comportamiento deseado, quedando así verificado el diseño.

## 4. Implementación y ensayo

Para implementar el diseño en la [EDU-FPGA](https://gitlab.com/RamadrianG/wiki---fpga-para-todos/-/wikis/EDU-FPGA) 
se decide utilizar los **pulsadores** embebidos en la placa 
más un pin GPIO embebido como entradas, y 7 pines GPIO embebidos como salidas. 
Para implementar el circuito total, se hace uso de **un display de 7 segmentos**[^3]
y un **IC driver ULN2803A**[^4]. El display se usa para mostrar graficamente el dato
hexadecimal de entrada, y el driver para poder energizar cada segmento del 
display. Sin este driver, se quemarían los pines GPIO de salida ya que solo 
puede proveer como máximo 6 mA y cada segmento consume entre 10 mA y 30 mA, 
según el fabricante y la tensión aplicada.

El circuito final es:
![Imagen del circuito](.images/Esquematico_Implementacion.png)

Se observa como se utilizan **7 resistores (R1 a R7)** para limitar la corriente
de cada segmento del display. Además, se usa un **pulsador SW1** con un **resistor R8** 
*pull-up* como entrada a la EDU-FPGA, a lo que se le añade 
**el resistor R9 y el capacitor C1** para tener un circuito antirrebote 
(*debounce*).

La asignación de pines es:

|       **Componente**      |  **Pin FPGA**     | **Pin decodificador** |
|:-------------------------:|:----------------: |:---------------------:|
|  Pulsador embebido 1      |       31          |   BCD_in(3)           |
|  Pulsador embebido 2      |       32          |   BCD_in(2)           |
|  Pulsador embebido 3      |       33          |   BCD_in(1)           |
|  Pulsador embebido 4      |       34          |   BCD_in(0)           |
|  Pulsador externo         |       96          |   ena_in              |
|  Pin GPIO 1               |       107         |   seg7_out(0)         |
|  Pin GPIO 2               |       106         |   seg7_out(1)         |
|  Pin GPIO 3               |       105         |   seg7_out(2)         |
|  Pin GPIO 4               |       104         |   seg7_out(3)         |
|  Pin GPIO 5               |       99          |   seg7_out(4)         |
|  Pin GPIO 6               |       98          |   seg7_out(5)         |
|  Pin GPIO 7               |       97          |   seg7_out(6)         |

Para ver el archivo **.pcf** ir [aquí](BCDTo7seg_pcf_sbt.pcf), y para el pinout de la EDU-FPGA ir [aquí](https://github.com/ciaa/Hardware/blob/master/PCB/EDU-FPGA/Pinout/Pinout%20EDU%20FPGA.pdf).

**Pendiente: Agregar video de ensayo**:warning:

## 5. Véase también

### 5.1. Sintaxis relacionada

* [Sintaxis básica VHDL](https://gitlab.com/RamadrianG/wiki---fpga-para-todos/-/wikis/Sintaxis-VHDL)
* [Descripción combinacional en VHDL](https://gitlab.com/RamadrianG/wiki---fpga-para-todos/-/wikis/Descripcion-combinacional-en-VHDL)
* [Testbenches en VHDL](https://gitlab.com/RamadrianG/wiki---fpga-para-todos/-/wikis/Testbenches-en-VHDL)

- [Sintaxis básica en Verilog](https://gitlab.com/RamadrianG/wiki---fpga-para-todos/-/wikis/Sintaxis-Verilog)
- [Descripción combinacional en Verilog](https://gitlab.com/RamadrianG/wiki---fpga-para-todos/-/wikis/Descripcion-combinacional-en-Verilog)
- [Testbenches en Verilog](https://gitlab.com/RamadrianG/wiki---fpga-para-todos/-/wikis/Testbenches-en-Verilog)

### 5.2. Ejemplos relacionados

1. [Multiplexor de 8 canales y n bits](../02-MUX_8CH_nbits)
2. [Comparador de n bits](../03-Comparador_nbits)

## 6. Información adicional: uso de herramientas

Para más información sobre cómo usar el *toolchain* para compilar y simular o 
descargar a la placa según el lenguaje utilizado, referirse a los siguientes 
vínculos:

 - VHDL y Verilog (recomendado): [Entorno basado en Atom][Entorno_Link].
 - Solo VHDL : [GHDL y GTKWave](https://gitlab.com/RamadrianG/wiki---fpga-para-todos/-/wikis/Herramientas-libres-para-VHDL) + [iCEcube2](https://gitlab.com/RamadrianG/wiki---fpga-para-todos/-/wikis/Software-Lattice) + [IceStorm][IceStorm_link]
 - Solo Verilog : [icarusVerilog y GTKWave](https://gitlab.com/RamadrianG/wiki---fpga-para-todos/-/wikis/Herramientas-libres-para-Verilog) + [IceStorm][IceStorm_link]

[Entorno_Link]: https://gitlab.com/RamadrianG/wiki---fpga-para-todos/-/wikis/Uso-del-entorno
[IceStorm_link]: https://gitlab.com/RamadrianG/wiki---fpga-para-todos/-/wikis/Proyecto-iCEstorm

## 7. Referencias
[^1]: R. Marston. USING SEVEN-SEGMENT DISPLAYS — PART 1 [online]. Available: https://www.nutsvolts.com/magazine/article/using-seven-segment-displays-part-1
[^2]: E. Gates and L. Chartrand, *Introduction to Electronics*, 5th Edition, Cengage Learning, 2006.
[^3]: "TDSL3150, TDSL3160", Vishay Semiconductors, Document Number: 83122, 17-Apr-13, Rev. 1.6. 
[^4]: "ULN2803A Darlington Transistor Arrays", Texas Instruments, datasheet SLRS049H, february 1997–revised february 2017